限制AI軟件出口 瞄準芯片生產關鍵程序 美阻荷蘭向華售光刻機

限制AI軟件出口 瞄準芯片生產關鍵程序
美阻荷蘭向華售光刻機

在美國干預下，荷蘭政府不同意阿斯麥將EUV光刻機賣給中國公司。

中美貿易戰首階段協議簽署前夕，白宮對華「科技戰」不停。特朗普政府宣佈限制人工智能(AI)軟件出口禁令，昨日生效，被視為主要針對中國；同日有外媒透露，美方成功游說荷蘭政府，拒絕向中國出口全球最先進的電子芯片光刻機。此前荷蘭阿斯麥公司(ASML)已同意將其最先進的設備出售給中國客戶；阿斯麥是芯片製造關鍵程序光刻(lithography)技術全球領軍企業。

為免敏感技術落入中國人手中，白宮早前出台政策，從美國出口特定類型地理空間影像軟件的公司，必須申請許可，才能向海外出售。該政策被認為主要針對中國。這項新規從2020年1月6日生效。駐華盛頓智庫美國國際戰略研究中心技術專家James Lewis直言，白宮出此策是希望避免美國企業幫助中國改進可用於軍事目的的人工智能產品。這些軟件能用於感應器、無人飛機及衞星，可自動識別軍用或民用目標。

禁令加速中方研發技術

相關新聞：特朗普或不親自簽署貿易協議

此外，路透社昨指，特朗普政府展開強大攻勢，阻撓荷蘭將電子芯片製造技術出售給中國的努力獲成功。荷蘭政府同意拒絕給阿斯麥公司發出許可，將其最先進的設備出售給中國客戶。阿斯麥是全球芯片製造關鍵程序光刻技術領軍企業；此前阿斯麥公司已與中方談妥，同意其將最先進的芯片光刻機售給中國的中芯國際。這台芯片光刻機價值1.5億美元(約11.6億港元)；中芯國際是目前中國最大的芯片製造商；因美方禁令，中方正尋求加速芯片技術研發。

蓬佩奧親自赴荷游說

報道指，為阻擋這宗生意，白宮從2018年就開始游說，美方官員與荷蘭官員至少為此事進行了四輪會談，國務卿蓬佩奧親自赴荷蘭「做工作」；時任美國副國家安全顧問庫珀曼(Charles Kupperman)去年7月接待到訪的荷蘭首相呂特(Mark Rutte)時，也向荷方提出此問題，美方還給荷方提供了一份關於中國收購阿斯麥技術後「潛在影響」的情報報告。荷蘭政府最終決定，阿斯麥的出口許可證不予續期，那台令北京垂涎欲滴的光刻機沒有發貨，留在阿斯麥公司倉庫。

阿斯麥的設備利用極紫外光(EUV)技術，將極細小的電路蝕刻在矽晶圓上，使之可產出速度更快、運算能力更強的微處理器(芯片)，這對生產消費性電子產品和軍事應用都非常重要。阿斯麥公司的出口許可於2019年6月30日已到期。目前最高級的芯片生產技術掌握在少數幾家公司手中，包括美國的英特爾、韓國三星電子以及台灣積體電路。特朗普對華打技術戰後，北京已將發展芯片製造技術列為優先要務，投資數以百億計美元。

路透社

日期：2020年1月7日 星期二

觀塘保險界x音樂界街站
時間 ： 1200-1500
地點 ：觀塘巧明街/駿業街Walking East 雕塑

香港酒店工會街站
時間 ： 1800-2000
地點 ：佐敦-近逸東酒店

香港檢測及認證業職工會
時間 ： 1900-2100
地點 ：荔枝角站B1出口 OK對出

和你Plan - 沙田全民區議會
時間 ： 2000
地點 ：沙田百步梯

===============

111全城連儂日
日期：2020年1月11日 星期六
時間 ： 有待公佈
地點 ：九龍 : 尖東 旺角 黃大仙 長沙灣
新界 : 元朗 青衣 荃灣 大埔 葵芳 沙田 馬鞍山 將軍澳
港島 : 金鐘 銅鑼灣 炮台山 西灣河

===============

2020 港共受刑 天下制裁 遊行前集氣大會
日期：2020年1月12日 星期日
時間 ： 1500-1700
地點 ：愛丁堡廣場
(*不反對通知書申請中)